# A crítica de Rallo a Marx
Juan Ramón Rallo é um economista pertencente à corrente austríaca. Embora já tenha discutido as posições da corrente austríaca em secções anteriores, parece conveniente expandir os argumentos e responder prontamente às [críticas](https://www.youtube.com/watch?v=-2yuOyI_ugQ) que Rallo dirige à teoria do valor-trabalho.

Nesta nota me limito a uma questão básica: a necessidade de partir das categorias teóricas utilizadas pelos autores, e respeitar as diferenças conceituais por eles estabelecidas (embora, é claro, essas categorias e diferenciações possam ser criticadas). Assim, se Rallo se propõe a criticar a teoria do valor de Marx, ele deveria saber que Marx distinguia entre valor de troca e valor. No entanto, Rallo não acertou essa questão básica, e é por isso que ele pode dizer (ver 7:06' do vídeo) que, segundo Marx, “uma coisa pode ter valor de uso, mas não pode ter valor de troca porque não é fruto do trabalho humano (ar, solo)”. Mas a realidade é que em nenhuma passagem do capítulo 1 d'O Capital, dedicado ao valor, Marx afirma que a terra não tem valor de troca (isto é, preço) porque não é fruto do trabalho humano. O que Marx diz é que “uma coisa pode ser valor de uso e não valor. Este é o caso quando sua utilidade para o homem não foi mediada pelo trabalho. Isso acontece com o ar, terras virgens, prados e florestas naturais, etc.” (p. 50, t. 1, edição do século XXI).

Em outras palavras, o que Marx está dizendo é que, se não houvesse mediação do trabalho, uma mercadoria não teria valor; não diz que não pode ter valor de troca (ou preço) porque não tem trabalho investido em sua produção. Mas Rallo lê "valor de troca" onde Marx escreveu valor e faz Marx dizer o absurdo de que a terra virgem não tem valor de troca (isto é, preço). E a realidade é, novamente, que Marx afirma, sem deixar espaço para dúvidas, que a terra tem um preço: “A queda da água, como a terra em geral ou qualquer força natural, não tem valor, porque não representa uma obra objetivada nela e, portanto, não tem um preço que normalmente é nada mais que o valor expresso em dinheiro. Quando não há valor, também nada pode ser representado, precisamente por isso, em dinheiro. Este preço [do terreno] nada mais é do que uma renda capitalizada” (ibid., P. 832, t. 3). Marx é explícito: a terra não tem valor e, portanto, não há valor de troca, ou preço, que expresse esse valor. Mas tem valor de troca, ou preço, que não é expressão do valor da terra, mas é pura renda capitalizada (por isso, segundo Marx, terra não é capital, e seu preço não é transferido para o valor final das mercadorias, como acontece com o capital constante).

Claro, Rallo poderia ter dito que é contra essas idéias de Marx e apresentado seus argumentos. Mas o que você não tem direito é representar mal de maneira rude. Marx não poderia ignorar o que todos sabem: que o solo tem um preço. Essas são questões elementares, não apenas de método, mas também de honestidade intelectual, que não podem ser negligenciadas.

No Capítulo 1 do Capital, Marx realiza uma operação bem conhecida de “reduzir” os valores de troca das mercadorias “a algo que é comum a elas em relação ao qual representam um mais ou um menos”, e conclui que, “se deixarmos de lado o valor de uso do corpo das mercadorias, apenas uma propriedade lhes subtrairá: a de serem produtos do trabalho” (p. 46; edição do século XXI). E um pouco mais tarde afirma que não se trata de um determinado trabalho produtivo, mas de um “trabalho humano indiferenciado”, ou seja, “trabalho abstratamente humano” (p. 47).

Esta passagem, fundamental na teoria do valor-trabalho, suscitou uma das críticas mais frequentes de Marx por parte dos economistas austríacos, que Marx não teria mostrado que o único elemento comum das mercadorias trocadas é que todas são frutos de trabalho humano. O primeiro foi Böhm Bawerk. Argumentou que mesmo admitindo que haja algo em comum entre os bens, outros elementos além do trabalho poderiam ser mencionados, como “sua raridade em proporção à sua demanda”, “ser objeto de oferta e demanda”, ou “tendo sido apropriado pelo homem” (1986, p. 447). Desde então, esse argumento foi repetido por praticamente todos os economistas austríacos convencionais.

E é isso que Juan Ramón Rallo faz no vídeo. Ele afirma que os bens podem ter propriedades naturais em comum, por exemplo o peso; ou seja fruto da energia, e ele pergunta: por que não haveria troca de mercadoria de acordo com o peso? Ou de acordo com a quantidade de energia utilizada para produzi-los? Ele acrescenta que entre os diversos tipos de energia estão a térmica, química, calorífica, eletromagnética, nuclear, elétrica, animal ou vegetal, iônica, sonora, além da humana. Por que Marx tomou como elemento comum apenas a energia humana investida na produção? (veja o vídeo, 19'). Mas, além disso, os bens têm em comum o fato de serem escassos e úteis. Por que então a utilidade e a escassez não determinam o valor de troca? Marx não discute nenhuma dessas possibilidades, diz Rallo, e opta, arbitrariamente, por um único elemento em comum, o trabalho humano (ou gasto humano de energia), que é socialmente necessário. Por que essa escolha? Especifiquemos que a crítica de Rallo à teoria do valor de Marx se baseia quase inteiramente nessa objeção.

No entanto, e ao contrário do que dizem Rallo e o resto dos austríacos, Marx explicou, preto no branco, que as propriedades físicas ou químicas da mercadoria não podem determinar o valor de troca da mercadoria. A razão é simples: o valor de troca se refere a uma propriedade social, não natural, das coisas. Além disso, Marx se referiu ao peso como um exemplo de uma qualidade da mercadoria, que não pode ser o determinante do valor de troca. Nem peso, nem qualquer outra qualidade física, como a cor, nem a quantidade de energia natural que pode ter sido incorporada ao processo de produção. Marx é explícito sobre isso. Seguindo a passagem em que se refere à necessidade de encontrar o elemento comum que torna a mercadoria quantitativamente comparável, ele escreve:

“Esse algo comum não pode ser uma propriedade natural - geométrica, física, química ou não da mercadoria. Suas propriedades corpóreas só entram em consideração, na medida em que tornam os bens úteis, na medida em que os fazem valores-uso. Mas, por outro lado, é óbvio que é justamente a abstração de seus valores de uso que caracteriza a relação de troca entre mercadorias. Dentro dessa relação, um valor de uso vale exatamente o mesmo que qualquer outro, desde que esteja presente na proporção adequada” (p. 46). É que, como valores de uso, “as mercadorias são, acima de tudo, diferentes em qualidade; como valores de troca, eles podem diferir apenas em sua quantidade e, portanto, não contêm um único átomo de valor de uso” (ibid). Os valores de uso são diferentes, pois os usos são diferentes. X, por exemplo, é para comer e Y é para vestir. A esse respeito, eles não podem ser equacionados qualitativamente e, portanto, não quantitativamente. Por isso, mais tarde, e referindo-se ao equivalente (o casaco) em que a tela exprime o seu valor, Marx escreve: “Enquanto valor de uso, a tela é algo sensorialmente diferente do casaco; como valor é igual à jaqueta e, consequentemente, é igual a esta” (p. 64).

Mas também pode ser dito que a avaliação subjetiva dos lucros (o terreno privilegiado dos austríacos) é diferente. O produtor A, que possui X, troca-o por 2 Ys de propriedade do produtor B. No entanto, a utilidade que A espera de 2 Y pode ser (e geralmente é) incomparável, quantitativamente, com a utilidade que B espera. Da posse de X O que não impede que X e Y sejam iguais em uma certa proporção quantitativa. Por exemplo, aquele 1 X = 2 Y, que por sua vez é igual, por caso, $100. Ou seja, há uma equalização mesmo que os usos sejam diferentes, e os lucros relativos derivados desses usos não possam ser estabelecidos quantitativamente. É por isso que Marx afirma que na mesma relação de troca entre mercadorias, o valor de troca se revela "como algo inteiramente independente de seus valores de uso" (p. 47).

Pode-se então ver que o que Rallo afirma não é verdade. A realidade é que Marx explicou por que não levou em consideração as propriedades físicas (peso, por exemplo) no restante que resta da comparação das mercadorias. E por que você não levou em consideração o valor de uso; Quanto à apreciação subjetiva da utilidade, ele nunca poderia considerá-la o fundamento de uma propriedade social. Por isso, depois de ter descartado esses elementos em comum, ele diz “se deixarmos de lado o valor de uso do corpo das mercadorias, deles será subtraída uma propriedade: a de serem produtos do trabalho”. Além disso, ele insiste que “se abstrairmos de seu valor de uso, também abstrairemos os componentes e formas corpóreas que o tornam [o produto do trabalho] um valor de uso” (p. 47).

Mais adiante: “A objetividade das mercadorias como valores difere da Sra. Quickly porque não se sabe onde apreendê-la. Em contradição direta com a objetividade sensorial grosseira do corpo de bens, nem um único átomo de substância natural faz parte de sua objetividade como valores” (p. 58). Também: "os bens só têm objetividade como valores na medida em que são expressões da mesma unidade social, do trabalho humano... sua objetividade como valores, portanto, é de natureza puramente social" e, portanto, “essa objetividade como valores só pode se manifestar na relação social entre as diversas mercadorias” (ibid).

Marx insiste no assunto quando fala do peso dos corpos e do papel dos pedaços de ferro cujo peso foi previamente determinado, para expressar o peso de outro corpo (o pão de açúcar, por exemplo). Ele diz que nesta relação as quantidades de ferro representam "uma mera figura de peso, uma forma de manifestação de peso" (p. 70), e da mesma forma na expressão de valor o corpo da jaqueta (o equivalente) “Não representa na frente da tela mais do que valor” (ibid). No entanto, ele imediatamente aponta que "a analogia é interrompida aqui", já que na expressão do peso do açúcar, o ferro "assume a representação de uma propriedade natural comum a ambos os corpos". Em vez disso, "a jaqueta, na expressão do valor da tela, simboliza uma propriedade sobrenatural de ambas as coisas: seu valor, algo puramente social" (p. 70).

Ele então diz: “Quando a forma relativa do valor de uma mercadoria, por exemplo a tela, expressa seu caráter de ser valor como algo absolutamente diferente de seu corpo e de suas propriedades, por exemplo, como seu caráter de ser igual à jaqueta, esta expressão denota, por si só, que esconde uma relação social” (pp. 70-1). É por isso que a mercadoria é valor quando tem uma forma de manifestação própria, a do valor de troca, “diferente da sua forma natural, mas considerada isoladamente nunca possui aquela forma: só o faz na relação de valor ou de troca com uma segunda mercadoria, de outro tipo” (p. 74).

Este aspecto social do valor aparece ainda mais claro na forma geral do valor, isto é, quando uma mercadoria (por exemplo, ouro), separada de outras, serve como uma expressão do valor de todas as outras mercadorias. “Torna-se assim visível que a objetividade do valor dos bens, sendo a mera “existência social” de tais coisas, só pode ser expressa pela relação social omnilateral entre eles; a forma de valorização dos bens, portanto, tem que ser uma forma socialmente efetiva” (p. 81).

Finalmente: "Até agora, nenhum químico descobriu o valor de troca em pérolas ou diamantes" (p. 102).

A insistência de Marx em que o valor é uma propriedade social deixa claro que a redução, por meio da análise, ao "traço comum" que torna as mercadorias quantitativamente comparáveis ​​não é abstrata, mas concreta, isto é, determinada. É que, se a redução não for concreta, o mais provável é que termine na abstração de conteúdo vazio. Por exemplo, pode-se dizer que toda mercadoria tem a propriedade de "ser". Mas com isso estamos em um elemento comum que é vazio; é abstração absoluta, da qual nada podemos dizer. O traço comum "ser útil", por sua vez, é mais determinado do que ser em geral, mas, como já apontamos, ainda é abstrato no que diz respeito ao social: a utilidade que o consumidor obtém de um bem X é uma questão subjetiva (então eu calculo na margem, admitindo que isso seja possível), e portanto não pode ser o determinante de uma propriedade social, como o valor.

Não é o que acontece, porém, com o trabalho. Seu conteúdo é inerentemente social, como lembra Marx no mesmo capítulo 1: em primeiro lugar, trata-se do dispêndio de energia humana e, como tal, em segundo lugar, os seres humanos sempre se interessaram pelo montante desse gasto. Terceiro, o trabalho sempre foi social (pp. 87-88). Daí a necessidade de comparar os tempos de trabalho. É por isso que Marx, em uma famosa carta a Kugelman, de 11 de julho de 1868, diz que o problema não é mostrar que os seres humanos comparam os tempos de trabalho, mas explicar por que os comparam por meio dos preços das mercadorias. Ele afirma que “... a análise das relações reais por mim feita conteria a prova e a demonstração da relação real de valor” (Marx e Engels, 1983, p. 148). É que, em qualquer sociedade, a primeira necessidade é produzir e reproduzir as condições de existência por meio do trabalho humano.

Consequentemente, não é necessário mostrar que os empregos humanos na sociedade produtora de mercadorias são comparados, mas explicar como eles o fazem e, em particular, explicar por que são comparados como valores das coisas. E por isso a abstração que Rallo e o resto dos austríacos criticam é determinada. Em outras palavras, o algo em comum que se equaciona na troca - que de fato se equaciona, embora os produtores não saibam disso - não é qualquer elemento escolhido ao acaso, mas o elemento comum que é constitutivo da economia, a isto é, o tempo de trabalho relativo, em termos de gasto de energia humana, usado na produção.

Em suma, além de esconder o que Marx explicou repetidamente - por que o peso, ou qualquer outra característica natural, não pode ser o fundamento de uma propriedade social como o valor - Rallo negligencia o caráter determinado da "redução a um elemento comum" feito por Marx. Mas, por isso mesmo, sua crítica da teoria do valor de Marx desmorona completamente.

No entanto, esta resposta a Rallo seria incompleta se não disséssemos que os economistas da escola austríaca na verdade negam que haja uma redução a uma substância comum na troca. O que é inseparável de sua concepção subjetiva de valor. É que os austríacos reconhecem que os lucros marginais "não são comparáveis, uma vez que não podem ser medidos" e, portanto, admitem que as escalas de valor dos diferentes participantes do mercado "não podem ser reduzidas a uma medida ou escala" (Rothbard, 2009, p. 87). É por isso que são obrigados a sustentar que em troca não há redução a uma substância em comum. 

Com base no que foi afirmado na introdução a esta nota, entende-se que antes de decidir se o elemento comum que rege as proporções quantitativas em que os bens são trocados é o trabalho, ou qualquer outra coisa, é necessário discutir se esta redução a elemento comum existe ou não existe nas trocas. Nesse ponto, Marx é claro: para comparar quantitativamente "é necessário reduzir os valores de troca dos bens a algo que lhes seja comum, em relação ao qual representem um mais ou um menos" (1999, p. 46, t. 1). E algumas páginas depois ele cita com aprovação a ideia de Aristóteles de que para haver uma relação de valor entre dois bens - 5 camas = 1 casa - deve haver igualdade. É que, se a casa não for qualitativamente equiparada à cama, uma relação recíproca não pode ser estabelecida como magnitudes comensuráveis ​​(ver Marx, p. 73, t. 1). Em outras palavras, se não houver uma métrica comum, será impossível estabelecer qualquer lei econômica que rege essas trocas.

Os austríacos, por outro lado, rejeitam veementemente a existência de qualquer equalização. Por exemplo, Rothbard (2009, cap. 2) toma o caso da troca entre o indivíduo A, que possui o bem X, e o indivíduo B, que possui o bem Y. Tanto X quanto Y são bens escassos, úteis para fins humanos. A essência dessa troca, diz Rothbard, é que A deve valorizar Y mais do que X e B deve valorar X mais do que Y. Desse modo, A e B aumentam sua "renda psíquica". Rothbard assume ainda que os agentes encomendam os bens X e Y de acordo com os lucros marginais que eles avaliam. Assim, antes de fazer a troca, a escala de valores diz que A prefere Y, que não tem, a X, que possui, enquanto B prefere X, que não tem, a Y que possui.

Esse exemplo de troca simples, sempre segundo Rothbard, é suficiente para eliminar a noção falaciosa de que quando A e B trocam X e Y há alguma “igualdade de valor”. Se Robinson, possuidor de bagas, troca com Jackson, possuidor de vacas, na proporção de 5000 bagas: 1 vaca, é porque “para cada uma delas existe uma desigualdade de valores entre a vaca e as bagas” (ibid., P 103). No mesmo sentido, afirma Menger: "Se os bens trocados tornaram-se equivalentes... não se vê por que ambos os negociadores não estariam dispostos a desfazer imediatamente a mudança" (1985, p. 171). E então: "não há equivalentes no sentido objetivo da palavra" (p. 172). Mises também critica a ideia de Aristóteles de que "não pode haver mudança sem igualdade, e nenhuma igualdade sem comensurabilidade" (1986, p. 65). E Böhm Bawerk aponta que "[os] economistas modernos [defensores da teoria subjetiva] são unânimes em acreditar que a velha concepção escolástico-teológica da 'equivalência' de valores trocados não corresponde à verdade" (1986, p. 442).

No entanto, e apesar do que dizem os austríacos, na realidade do mercado a equiparação à "substância comum" é um fato. Assim, se o preço das 5.000 bagas for $10.000 e as 5.000 bagas forem trocadas por uma vaca, a vaca terá necessariamente um preço de $10.000. Mas então 5.000 frutos e 1 vaca foram comparados a uma terceira "mercadoria", $10.000. Portanto, ao contrário do que diz Rothbard, existe uma "igualdade de valor". É também por isso que, uma vez terminada a troca, Crusoé e Jackson ganharam em valor de uso, mas não em valor de troca. O que mostra que a utilidade não pode ser valor e que se distingue dele de forma tangível.

Mas mesmo Rothbard (2009), no apêndice do capítulo 4, deve admitir que é importante distinguir entre o uso subjetivo do termo valor, no sentido de valoração e preferência, e o poder de compra ou preço no mercado. Assim, se uma casa é vendida por 250 onças de ouro, seu "valor de capital" (em termos marxistas diríamos preço, expressão de seu valor) é de 250 onças, diferente em natureza do valor subjetivo. Mas com isso ele está dizendo que ao ir ao mercado o comprador e o vendedor levam em conta não só a utilidade da casa, mas também seu valor de troca, seu preço. Porém, quantitativamente, não há como comparar o valor de troca e o valor de uso. Mas, como Rothbard sobrepõe a avaliação subjetiva ao valor de troca, ele acaba afirmando que os dois são comparáveis. Assim, sustenta que "uma unidade de um bem, ou bem, pode ter por seu possuidor valor de uso direto ou valor de troca, ou uma mistura de ambos, e aquele que for maior é o determinante de sua ação" (2009, pp. 89-90). No entanto, como você compara quantitativamente a utilidade marginal que X tem para Crusoé, com seu valor de troca, para decidir qual é maior? Não há como fazer isso, nem Rothbard (ou qualquer outro autor austríaco) nos diz como isso pode acontecer.

Em todo caso, o problema reaparece: o valor de troca é de natureza diferente do valor de uso, e essa diferença se evidencia no próprio fato da igualdade, que se dá na troca, a uma substância comum. Este é um ponto central na prova de Marx. É que "como valores todas as mercadorias são qualitativamente iguais e apenas quantitativamente diferentes" (Marx, 1989, p. 65, t. 1). É por isso que “eles são substituídos... em certas proporções quantitativas” (ibid). Consequentemente, como valores, todas as qualidades naturais dos bens são canceladas. O que nos traz mais uma vez à ideia de que o valor é uma propriedade social e econômica. Mas, por isso mesmo, o valor da mercadoria "deve ter uma existência qualitativamente distinguível dela e, na troca real, essa possibilidade de existir separadamente deve tornar-se uma separação real" (ibid, P. 66). E o valor de troca da mercadoria "como existência particular junto com a própria mercadoria é dinheiro" (ibid, P. 67). Por isso, na troca, as mercadorias são equiparadas a uma "terceira coisa" que não é uma mercadoria particular, mas é um signo ou encarnação do valor. Somente por meio dessa redução os bens, de diferentes valores de uso e com diferentes propriedades físicas, tornam-se, como valores, magnitudes concretas, têm a mesma unidade e são comensuráveis ​​(ibid., P. 68). Consequentemente, a redução ao elemento comum - trabalho humano abstrato indiferenciado - é da própria natureza da troca. É o que também explica por que o dinheiro é um produto natural da mesma troca comercial.

No entanto, os economistas austríacos, ao negar que o valor é uma propriedade social, não atribuem qualquer significado especial ao fato de que as mercadorias, em troca, são reduzidas a "substância comum", o dinheiro. É que se admitissem que em troca há tal redução, não poderiam afirmar que o valor é subjetivo. Embora, por outro lado, eles devam reconhecer que o alegado valor subjetivo coexiste com um valor objetificado em dinheiro (as 250 onças de ouro que a casa no exemplo de Rothbard vale). Mas essa "coexistência" de valores não é teoricamente explícita. A consequência será a impossibilidade de conectar logicamente a utilidade e o valor de troca (ou valor); também estabelecer alguma lei econômica que regule as proporções em que a mercadoria é trocada; e integrar o dinheiro na teoria subjetiva do valor.

Como vimos, em Marx a necessidade de encontrar uma substância comum está ligada à determinação quantitativa do valor. É que se não houver redução a uma substância comum, é impossível estabelecer qualquer lei econômica que regule as proporções quantitativas em que os bens são trocados. Além disso, nem mesmo é possível estabelecer uma medida.

Pois bem, a ausência de medida (tenha em mente que a medida implica não só qualidade comum, mas também determinação quantitativa) é admitida, de facto, pelos austríacos. Por exemplo, Rothbard reconhece que as utilidades marginais “não são comparáveis, uma vez que não podem ser medidas” e, portanto, as escalas de valor dos diferentes participantes “não podem ser reduzidas a uma medida ou escala” (Rothbard, 2009, p. 87). Mas então os valores não podem ser calculados. A esse respeito, Mises afirma: “É vão fingir que está calculando no caso de valores. O cálculo só é possível manipulando números cardinais. A diferença entre duas situações determinadas é puramente psíquica e pessoal” (1986, p. 161). Em livro anterior, ele também afirmou que “o valor de uso subjetivo não é suscetível a qualquer tipo de medida” (1953, p. 42). E se é impossível medir o valor de uso subjetivo, “segue-se diretamente que é impraticável atribuir-lhe uma quantia” (ibid, P. 45). Apenas as ordens feitas por indivíduos contam, e estas não podem ser traduzidas em termos numéricos; você não pode medir, por exemplo, em termos numéricos o quanto minha amizade com A é maior do que minha amizade com B (ibid). Por isso também, "se a teoria subjetiva do valor for aceita, o dinheiro não pode ser uma medida de valor" (ibid, P. 38; ideia que afeta, na raiz, a própria noção de dinheiro).

O importante então é que, dada a falta de uma métrica comum, os economistas austríacos convencionais recorrem às ordens de "lucros marginais", de "renda psíquica" (Rothbard), ou prazer, para tentar derivar preços, ou troca de relações (o mesmo, em essência, os neoclássicos). Isso explica por que a afirmação de que os seres humanos sempre fazem pedidos de acordo com algum critério é vital. Mises escreve: “Costuma-se dizer que o homem, quando age, mentalmente representa uma escala de necessidades ou avaliações, de acordo com a qual ele ordena seu comportamento. Levando em consideração essa escala de valores, o indivíduo atende aos seus desejos mais valiosos, ou seja, tenta cobrir as necessidades mais urgentes e deixar as menos úteis, ou seja, as menos urgentes, insatisfeitas. Nada pode ser objetado a tal apresentação das coisas” (1986, p. 156).

Ressaltamos que, segundo essa abordagem, o ser humano ordena todas as coisas segundo um critério que, em sua essência, gira sempre em torno do prazer: “Ao avaliar estados de satisfação muito diferentes e apreciar os meios convenientes para alcançá-los, o homem ordena em um. [sic, enfatizado no original] ele dimensiona todas as coisas, vendo-as apenas na ordem de sua adequação para aumentar a autossatisfação” (Mises, 1986, p. 193). Além disso, tal escala de valores “assume corpo apenas quando ocorre a ação humana. Porque essas avaliações carecem de existência autônoma: nós as estruturamos apenas quando a conduta real do indivíduo é conhecida” (ibid., P. 156). Rothbard também afirma que “deduzimos a existência de uma escala específica de valor com base no ato real [de comprar ou vender]; não temos conhecimento da parte da escala de valor que não é divulgada na ação real” (2009, p. 260).

Assim, Mises e Rothbard postulam a existência de escalas de avaliação - todas ordenadas de acordo com um único critério - embora não apresentem evidências de que tais escalas existam. E a realidade é que tais arranjos avaliativos são impossíveis, exceto em alguns casos triviais. Um exemplo de caso trivial é a história típica da aula introdutória à Microeconomia, quando se diz ao aluno “você está com muita fome, e eles lhe dão a escolha entre um sanduíche e um copo de refrigerante, de que adianta? Utilidade? E qual é mais útil depois da mordida 20, quando você está com sede?”. A partir daqui, procedemos à eventual encomenda de milhares de produtos, que são oferecidos em todos os tipos de quantidades.

Mas as dificuldades são intransponíveis. Para ver de uma forma “prática”: uma família faz suas compras semanais na mercearia comprando 80 produtos, escolhidos entre, digamos, 10.000 mercadorias diferentes. O economista austríaco conta-nos que esta família escolheu aquele cabaz porque, pela sua ordem - dada a restrição orçamental - estava em primeiro lugar. Mas de onde tirou o economista que a família encomendou as milhares de cestas diferentes que podem ser montadas entre 10.000 produtos, dada a restrição orçamentária? Ele não tem a menor prova de que essa ordenação foi realizada, o que não o impede de afirmar que o fato de a família ter escolhido aquela cesta mostra que a ordenação foi realizada. Acrescentando que, no exemplo anterior, não se trata de determinar o preço da cesta, mas sim dos preços dos 80 bens, que devem ser deduzidos dos infinitos arranjos possíveis desses bens, considerados individualmente.

Para finalizar, é interessante citar a crítica - em continuidade aos escritos de Aristóteles sobre ética - de Martha Nussbaum à ideia de que sempre é possível ordenar as preferências segundo o critério hedonístico.

Como diz Nussbaum, isso é um claro abuso da categoria de "preferência", que parece cobrir todos os fundamentos psicológicos emocionais, cognitivos e de impulso. É que, de Platão e Aristóteles em diante, a filosofia ocidental concordou que a explicação da ação humana requer, pelo menos, noções como crença, desejo, percepção, apetite e emoção. Outros adicionaram impulso; Spinoza introduziu o conatus e assim por diante. Por exemplo, o comportamento e a escolha que alguém faz por compaixão é diferente daquele feito por seu próprio interesse; ou daquele que age por impulsos que não domina (Nussbaum, 1997). Assim, A avalia X de acordo com um critério de solidariedade; B de acordo com sua utilidade pessoal; C de acordo com seu humor; D de acordo com sua imaginação de um mundo diferente. Ou então, A avalia X segundo um critério de solidariedade, mas avalia Y segundo um critério de utilidade pessoal, e assim por diante. Assim, o prazer não abrange tudo o que buscamos como digno de escolha, nem todas as coisas são ordenadas de acordo com um único critério (Nussbaum, 2005, pp. 117).

Em última análise, uma vez que o valor é subjetivo, é impossível estabelecer uma medida de valor; portanto, o que conta são as classificações de lucro, estimadas na margem. Devem ser postulados contra todas as probabilidades, como verdades apodíticas, pilares das construções imaginárias feitas pelo teórico austríaco. Mas, como veremos na secção posterior, não há possibilidade de derivar, a partir dessas premissas, qualquer lei econômica que rege as trocas.
